%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PRIMITIVES DE GESTION DE FICHIERS
%
% Historique
%   1993/01/31 : pda : création
%   1996/09/10 : pda : réunion en un seul thème
%   1997/08/26 : pda : ajout de l'exercice des erreurs
%   1997/08/26 : pda : ajout de l'exercice "ls"
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\td {Système~: Gestion de fichiers}

% \but
% 
% L'objet de ce TD est l'étude des primitives système, et plus
% particulièrement des primitives de gestion des fichiers.


\question

Nommez quelques primitives système. Est-ce que {\tt fopen} est une
primitive système~?

Quelles sont les différences et ressemblances entre
primitives système et fonctions de bibliothèque~?
Comment justifier ces différences~?

Illustrez ces différences et ressemblances sur les
fonctions et primitives d'entrée~/~sortie.


\question

Pourquoi la fonction ci-dessous ne peut pas fonctionner ?  Détaillez
toutes les fautes.  On ne demande pas de corriger cette fonction.

\begin {quote}
\small
\begin {verbatim}
int faux (char *nom)
{
    FILE *fp ;
    int c ;

    fp = open (nom, "r") ;
    read (fp, &c, 1) ;
    fclose (fp) ;
    return c ;
}
\end{verbatim}
\end {quote}


\question
    \label {cp}

Écrivez un programme qui recopie un fichier {\tt toto} vers un fichier
{\tt titi} à créer, à l'aide des primitives système.
Vous ne chercherez
pas à créer le nouveau fichier avec les permissions du fichier original.


\question

Écrivez la fonction {\tt getchar} qui renvoie un caractère lu
sur l'entrée standard, ou la constante {\tt EOF} en fin de
fichier.

Quelle peut être la valeur numérique de la constante EOF~?


\question
    \label {getchar}

Écrivez une version bufferisée de {\tt getchar}. Pour ce faire, votre
version doit conserver un tampon en mémoire. Si le tampon est vide
lorsque votre \texttt {getchar} est appelée, celle-ci doit remplir le
tampon et en retourner le premier octet. Si le tampon contient déjà
des octets, votre \texttt {getchar} doit retourner l'octet suivant.


\question

On croit souvent que les primitives système étant de plus bas niveau,
elles sont plus efficaces que les fonctions de bibliothèque
équivalentes. On désire confirmer ou infirmer cette proposition par
l'expérimentation.

Pour cela, on demande de rédiger deux programmes pour copier l'entrée
standard sur la sortie standard. Le premier utilisera les fonctions
de bibliothèque \texttt {getchar} et \texttt {putchar}.  Le deuxième
utilisera les primitives système \texttt {read} et \texttt {write}
et prendra en argument la taille du buffer utilisé pour la copie.
Si cette taille égale 1, la copie sera effectuée caractère par
caractère.

Vous utiliserez la commande Unix \texttt {time} pour comparer les temps
d'exécution, en considérant la somme des temps CPU en mode utilisateur
et en mode système\footnote {Le temps «~réel~» correspond au temps
réellement écoulé~: on n'utilisera pas cette valeur car elle dépend
de la charge du système.}.  Vous attacherez la plus grande importance à
la qualité de vos mesures~: valeurs significatives (utilisez de grands
fichiers en entrée), élimination des variations (moyenne de plusieurs
valeurs), élimination des perturbations dues à la sortie sur votre
écran (redirigez la sortie standard), etc.

En prenant comme tailles de buffer les puissances successives de 2
(2$^0$, 2$^1$, 2$^2$, 2$^3$, etc.), à partir de quelle taille de
buffer est-il plus intéressant d'utiliser les primitives système
que les fonctions de bibliothèque~?


\question

Écrivez un programme qui affiche en clair le type du fichier demandé
(répertoire, fichier ordinaire, etc.), ainsi que ses permissions
(lecture, écriture et exécution, sous la même forme que la commande {\tt
ls} avec l'option {\tt -l}).


\question

On désire implémenter une nouvelle version de la librairie standard
d'entrées/sorties à l'aide des primitives système.

\begin {enumerate}
    \item Donnez une définition du type {\tt FICHIER}.  N'oubliez de
	prévoir la bufferisation des entrées/sorties.

    \item Programmez la fonction {\tt my\_open}, analogue à {\tt fopen}.
	Pour simplifier, on ne considérera que les modes d'ouverture
	\verb|"r"| et \verb|"w"|.

    \item Reprenez l'exercice~\ref {getchar} pour programmer {\tt
	my\_getc}, analogue à {\tt getc}.

    \item Programmez la fonction {\tt my\_putc}, analogue à {\tt putc}
	(qui bufferise en sortie de la même manière que \texttt {getc}
	bufferise en entrée).

    \item Programmez la fonction {\tt my\_close}, analogue à {\tt
	fclose}.

\end {enumerate}



\question

Écrivez une commande qui prend en paramètre un nom de répertoire, et
qui affiche tous les objets contenus dans ce répertoire. On prendra les
mêmes conventions de restriction d'affichage que la commande {\tt ls}
(pas d'affichage des noms commençant par un point).


\question

Reprenez le programme de l'exercice~\ref {cp} pour recopier toute
une arborescence. Votre programme prendra en paramètre deux noms
de répertoire~: un nom de répertoire existant à copier et un nom
de répertoire destination (que l'on pourra supposer inexistant pour
simplifier).


\question

Reprenez le programme de l'exercice précédent pour restaurer dans les
copies les dates d'accès et modification ainsi que les permissions des
fichiers originaux.


\question

Rédigez un programme pour afficher tous les noms des fichiers d'une
arborescence dont le contenu comprend une chaîne de caractères. Votre
programme doit admettre la syntaxe suivante :

\begin {quote}
\texttt {chercher \emph {chaine répertoire}}
\end {quote}

Par exemple «~\verb|chercher "struct utimbuf" /usr/include|~»
doit afficher :

\begin {quote}
\begin {verbatim}
/usr/include/utime.h
/usr/include/linux/utime.h
....
\end{verbatim}
\end {quote}

Vous utiliserez les primitives systèmes pour rechercher la chaîne dans
chaque fichier, en utilisant une méthode efficace (i.e. pas une lecture
octet par octet). Pour afficher le nom de chaque fichier trouvé, vous
pouvez utiliser la fonction de bibliothèque printf.

\question

Reprenez la fonction développée lors de l'exercice~\ref {getpath} pour écrire
un programme {\tt which} afin de chercher où une commande est trouvée.
Par exemple, ``{\tt which~ls}'' doit donner~: {\tt /bin/ls}.


\question

Certains shells (\texttt {ksh}, \texttt {zsh}, {\tt bash}, etc.)
disposent d'une variable \texttt {CDPATH}.  Celle-ci
spécifie une certain nombre de répertoires de recherche.  Lorsqu'on
utilise {\tt cd} avec un argument (nom de chemin relatif), celui est
cherché dans les différents répertoires indiqués par {\tt CDPATH} et le
changement de répertoire est effectué s'il est trouvé.

Programmez une commande {\tt chdir}.

Pourquoi cette commande ne peut pas fonctionner~?


