%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% GESTION MEMOIRE
%
% Historique
%   2015/03/29 : pda : création
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\td {Système~: Gestion mémoire}


\question

Quelles sont, sur \texttt {turing}, les tailles des types suivants~:
\begin {itemize}
    \item \texttt {int}
    \item \texttt {char}
    \item \texttt {char *}
    \item \verb|struct { char c ; char *pc ; int i ; }|
    \item \verb|struct { char c ; char *pc ; int i ; } *|
\end {itemize}

Expliquez ce que vous constatez pour la taille de la structure.


\question

Soit une variable \texttt {v} de type \texttt {struct s} contenant, parmi
d'autres, un champ \texttt {c}. Affichez l'adresse relative (en nombre
d'octets) du champ {c} par rapport au début de la variable \texttt {v}.

Donnez à présent la définition d'une macro
\verb|ADRESSE_RELATIVE_DE(s,c)| permettant d'obtenir l'adresse du champ
\texttt {c} d'une structure \texttt {s} relativement au début de la
structure. L'adresse relative renvoyée par votre macro doit être
exprimée en octets.

Utilisez cette macro pour afficher les adresses relatives des différents
champs de la structure décrite dans l'exercice précédent.


\question

Pour détecter les corruptions mémoire, on propose d'utiliser
la technique dite du «~canari~»\footnote{Autrefois, pour détecter
les gaz toxiques dans les mines de charbon, les mineurs emmenaient
avec eux un canari. Lorsque celui-ci, plus sensible, donnait des
signes d'intoxication, les mineurs devaient quitter la mine au plus
vite.}~: à chaque fois qu'une zone mémoire est allouée, \texttt
{malloc} initialise un espace avant et un espace après avec des valeurs
convenues\footnote {On prendra par exemple les 8 octets \texttt {0x01},
\texttt {0x23} ... \texttt {0xef}.} (fixes).  Lorsqu'on libère la
zone, \texttt {free} vérifie que ces valeurs convenues sont toujours
présentes. Si elles ne le sont pas, \texttt {free} signale l'erreur.

Écrivez les fonctions \texttt {mon\_malloc} et \texttt {mon\_free}
qui fonctionnent comme décrit ci-dessus. Vos fonctions appelleront
les vraies \texttt {malloc} et \texttt {free} pour allouer et libérer
effectivement la mémoire.


\question

À l'aide de la primitive système \texttt {mmap}, écrivez un programme
qui prend en argument un nom de fichier et affiche la première et la
dernière ligne qui s'y trouvent.


\question
%%%% Dependances: malloc, sbrk, gestion mémoire

\`A l'aide de la primitive système {\tt sbrk}, écrivez une version
des fonctions de librairie {\tt malloc} et {\tt free}.

Votre version doit tenir à jour une liste de blocs mémoire, triée
selon les adresses. Chaque bloc
est soit alloué, soit libre. Cette liste est gérée selon l'algorithme
du ``{\em First Fit\/}'', c'est à dire que lors d'une demande
d'alloction, le premier emplacement libre suffisamment grand est
choisi. S'il n'y a pas assez de mémoire, une page de 4096 octets
est demandée au système avec {\tt sbrk}. Lorsqu'un emplacement est
libéré avec {\tt free}, on fusionne cet emplacement avec les
emplacements adjacents s'ils étaient eux-mêmes libres.

Pour simplifier, on ne tiendra pas compte des contraintes
d'alignement.
